愛國與賣國

018年08月28日

世道人生：愛國與賣國
（李怡） - 李怡

上周四亞運女子4x100混合泳接力賽，原來賽果是：第二名中國隊，第三名的韓國隊；但這兩隊因「偷步」被取消資格，香港隊由第四名升上第二名獲銀牌，新加坡隊由第五名升上第三名獲銅牌。

香港隊和新加坡隊各四名泳手相擁互賀，這本是很正常的舉動，想不到引來大陸網民在央視網頁留言批評：「我不能理解為甚麼中國香港選手這麼開心的和新加坡隊相互擁抱？」「香港隊跟反華的新加坡抱在一起！」「雖然是中國香港但看見他們高興心裏還是想罵人」；「中國香港隊，你不來安慰你中國隊同胞跑過去擁抱新加坡隊？！誰和你們是一個國家的？」

香港隊和新加坡隊意外獲獎牌，高興互擁是感情自然流露。但從大中華統一和愛國已內化為深層意識的人看來，就會先問「誰和你們是一個國家」，條件反射地認為香港隊不應該高興而要去安慰違規的中國隊。

作這種反應的是正常人嗎？還是如愛因斯坦所說患了「民族主義嬰兒病」的人群？倘若愛國成疾的人在一個國家佔了大多數，正常的人是否應該與他們有所區隔呢？

另一樁與愛國有關的近事，是大陸清宮劇《延禧攻略》在大陸熱播，越南不知如何獲得盜版，在網站上也分一杯羹，上周一搶先上架第69集。

大陸網民也想先睹為快，但越南盜版業者卻也有「愛國心」，特別針對中國網民設置通關問題，答錯就看不到了。甚麼問題呢？就是：「黃沙群島和長沙群島屬於哪個國家？」黃沙和長沙，是越南對西沙和南沙群島的稱號。如果大陸網民答屬於中國，那就過不了關去追劇了。

大陸網友氣得牙癢癢，痛批越南網站「惡心」，又說「真瞧不起越南，格局這麼低，難怪窮成這樣」。

他們大概忘了，中國不是也逼台灣歌手說「最愛的國家是中國」而不能說是「台灣」嗎？而且說錯受懲罰的不是不能追劇，而是被取消在大陸的發展機會。這次是「且看剃頭者，人亦剃其頭」也。

大陸網民中，為了追劇而選擇「賣國」的人，會佔多大比例？我猜超過50%。因為謊話本來就常說慣說，違心答個問題自己沒甚麼損失，而心癢癢地想先看一集連續劇則是現有的實惠。

亡友作家蕭銅生前的名言是：我想賣國，哪一個外國給我五毛錢我就把國賣了。可惜的是，沒有人向他買。因為只有掌權的人才有資格賣國。不過，現在大陸人可以為先看一集連續劇而賣國，是不是應該對自己也有了賣國權而高興？

獲銀牌的香港泳手之一歐鎧淳說：「我哋計過數預咗輸，縱然我哋未必贏到佢，但係都唔可以畀佢哋咁容易贏到我哋。」

在巨大壓力下爭取自主，「預咗輸」是香港的處境；「博到盡」「唔可以畀佢哋咁容易贏」則是香港精神。盡全力讓自己表現得最好，是人生的目的；輸贏則不在自己控制的範圍內。世事難料，誰能料到領先的會違規而失去資格呢？

李怡

上一則
上一則
硬件接軌 軟件脫軌 (鍾劍華)

下一則
下一則
港鐵管治架構及角色矛盾 (周光暉)

正如政府好撚鍾意講既"包容", "原諒"只有上位有權力既人先可以包容.......
我地作為任人魚肉既港豬,何來包容高官同天朝子民?

不過係我地支國既愛國者.........係首先要有一本外國護照,再係外地安全既地方教你點愛國 典型例子有陳美齡女士